\section{Praktikos veiklos aprašymas}

\begin{activities}

    \veikla{Rašytojų poreikių analizė}
    \aprasymas{
       
        Šios veiklos tikslas buvo identifikuoti taisyklių rašytojų poreikius bei trūkumus su egzistuojančiais įrankiais. Kadangi nėra daug žmonių rašančių šias taisykles ši informacija buvo išgauta laisvos formos diskusijos metu su taisyklių rašytojais. Buvo identifikuoti šie trūkumai:

        \begin{itemize}
            \item Taisyklių rašymas viename \textit{Excel} faile nepalieka beveik jokių galimybių integruoti rašymo procesą su moderniais versijavimo įrankiais tokiais kaip \textit{Git}, todėl pokyčių ir klaidų atsekamumas yra sunkiai įgyvendinamas
            \item Taisyklių rašymas viename \textit{Excel} faile nesudaro gerų sąlygų keliems rašytojams vienu metu keisti taisykles
            \item Rašant taisykles viename \textit{Excel} faile nėra priemonių automatiškai patikrinti parašytų išraiškų sintaksinį ir semantinį korektiškumą
            \item Dabartinis interpretatorius, kuris įvykdyti aprašytas taisykles praneša tik apie pirmą pasitaikiusią klaidą, todėl klaidų taisymas užima daugiau laiko nei turėtų
            \item Dabartinis interpretatorius nepateikia pakankamai informatyvių klaidų aprašymų
        \end{itemize}

        Toliau pateikiami taisyklių rašytojų poreikiai, kurie gimė diskusijos metu arba buvo išgryninti atsižvelgiant į egzistuojančių įrankių trūkumus.

        \begin{itemize}

            \item Taisyklės turėtų būti saugomos įprasto teksto formatu (\textit{angl. plain text}), kad užtikrinti sklandžią integraciją su versijavimo įrankiu \textit{Git}

            \item Susijusių taisyklių rinkinius turėtų būti galima sugrupuoti į modulius, kurie būtų saugomi atskiruose failuose, kad įvairiems klientams galima būtų naudoti tuos pačius modulius ir taip sumažinti taisyklių kodo dubliavimą, palengvinti palaikymą bei bendradarbiavimą su kitais rašytojais
            
            \item Norint užtikrinti sklandžią taisyklių modulių sąveiką, turėtų būti įmanoma apibrėžti kontraktą, kurio privalo laikytis moduliai. Taip jie galės sąveikauti vadovaudamiesi juodosios dėžės (\textit{angl. black box}) principu. Modulio sąsaja (\textit{angl. interface}), kaip ją vadinsime, iš esmės yra analogiška sąsajoms kitose programavimo kalbose.

            \item Skirtingi klientai gali turėti specifines buhalterinių skaičiavimų taisykles todėl svarbu kiekvienam klientui turėti konfigūracinį failą, kuriame būtų nurodyti reikalingi taisyklių moduliai. Tokiu būdu būtų rašomas save dokumentuojantis kodas, kuris duotų indikaciją rašytojui, kuo specifinis klientas išsiskiria iš kitų
            
            \item Taisykles apdorojantis įrankius turėtų gebėti patikrinti įprastas sintaksės bei semantines taisykles, kurių principu buhalterinės taisyklės bus rašomos viename faile, todėl kartu reikėtų apibrėžti ir formalią gramatiką taisyklių moduliams bei sąsajoms

            \item Taisykles apdorojantis failas turėtų pranešti vartotojui apie visas aptiktas klaidas, kurias jis padarė, kai bandoma nauju formatu parašytas taisykles paversti į formatą, kurį supranta egzistuojantis interpretatorius
            
            \item Rašant taisykles turėtų būti galimybė naudoti sintaksės paryškinimą (\textit{angl. syntax highlighting}) norint užtikrinti lengvą kodo skaitomumą bei sumažinti kognityvinę apkrovą rašytojui

        \end{itemize}
    }
    \rezultatai{
        Identifikuoti taisyklių rašytojų poreikiai bei pagrindinės dabartinių taisyklių rašymo įrankių problemos.
    } \row

    \veikla{Technologinių sprendimų analizė}
    \aprasymas{
        Šios veiklos tikslas buvo išsiaiškinti kokie technologiniai sprendimai tenktintų taisyklių rašytojų poreikius. Buvo svarstomi du pasirinkimai, kurie galėtų patenkinti prieš tai išvardintus rašytojų poreikius bei išspręsti egzistuojančias problemas:

        \begin{itemize}
            \item Integruotos vystymo aplinkos (\textit{angl. Integrated Development Environment, IDE}) kūrimas - tai būtų kompiuterinė aplikacija, kuri apimtu visą taisyklių rašytojų darbo ciklą, nuo taisyklių rašymo, versijavimo bei paleidimo ir testavimo.
            \item Dalykinės srities kalbos kompiliatoriaus (\textit{angl. Domain Specific Language Compiler}) kūrimas - tai būtų konsolinė aplikacija, kuri gebėtų paversti paprastu tekstiniu formatu rašytoju parašytas taisykles į specifinį formatą, kurį po to galima pateikti jau egzistuojančiam taisyklių interpretatoriui. Tokiu būdu būtų pernaudojami jau egzistuojantys įrankiai.
        \end{itemize}

        Pirmasis sprendimas buvo atmestas dėl didelio kompleksiškumo, apimties bei žmogiškųjų išteklių trūkumo. Antrasis sprendimas pasirodė ypatingai patrauklus dėl to, kad būtų įmanoma naudoti tokius įrankius kaip \textit{VSCode}, kurie puikiai veikia kartu su konsolinėmis aplikacijomis. Šis įrankis pagrinde naudojamas rašyti programinį kodą, jį paleisti ir ieškoti klaidų (\textit{angl. debug}). Taip pat turi integraciją su \textit{Git} versijavimo sistema bei turi infrastruktūra pritaikytų įskiepių kūrimui, kurių pagalba būtų galima įgyvendinti sintaksės paryškinimo poreikį. Dėl šių priežasčių buvo pasirinktas antrasis sprendimas ir kiti variantai nebebuvo svarstomi.
    }
    \rezultatai{
        Pasirinktas technologinis sprendimas - dalykinės srities kalbos kompiliatorius.
    } \row

    \veikla{Įrankių projektavimas}
    \aprasymas{
        Šios veiklos tikslas buvo suprojektuoti dalykinės srities kompiliatorių atsižvelgiant į rašytojų
    }
    \rezultatai{

    } \row

    % template
    % \veikla{}
    % \aprasymas{}
    % \rezultatai{} \row

\end{activities}